% $date: 2014-06-18

% $timetable:
%   g11: 
%     2014-06-18:
%     - 1
%     - 2

\section*{Графы}

% $authors:
% - Антон Гусев

\begin{problems}

\item
В стране 2014 городов, и из каждого выходит не менее, чем 93 дороги.
Известно, что из каждого города можно добраться до любого другого.
Докажите, что это можно сделать с не более, чем 63 пересадками.

\item
В королевстве 16 городов.
Король хочет соединить их дорогами так, что бы из каждого города выходило не
более 4 дорог и из любого можно было добраться до любого другого, сделав не
более 1 пересадки.
Сможет ли он это сделать?

\item
В стране несколько городов, некоторые пары которых соединены дорогами, причем
между любыми двумя городами существует единственный несамопересекающийся путь.
Также известно, что ровно из 100 городов выходит по 1 дороге.
Докажите, что в стране можно построить не более 50 дорог так, что при закрытии
на ремонт любой дороги, по прежнему можно будет добраться из каждого города в
каждый.

\item
Докажите, что хотя бы одна из граней многогранника имеет не более 5 сторон.

\item
Есть натуральные числа $k \leq m < n$.
Известно, что в графе степени всех вершин не меньше $m$ и не больше $n$.
Докажите, что из него можно выкинуть несколько ребер, что бы степени всех
вершин стали не больше $n - k$ и не меньше $m - k$.

\item
В некоторой стране есть военные базы, соединенные между собой дорогами.
Множество дорог называется \emph{важным}, если после закрытия этих дорог
найдутся две базы, между которыми нельзя будет проехать.
Важное множество дорог называется \emph{стратегическим}, если оно не содержит
меньшего важного множество.
Зафиксируем два стратегических множества и рассмотрим дороги, которые
принадлежат ровно одному из этих множеств.
Докажите, что эти дороги образуют важное множество.

\item
На берегу круглого озера расположены населенные пункты.
Между некоторыми из них курсируют теплоходы.
Причем известно, что из $A$ в $B$ и обратно курсируют теплоходы тогда и только
тогда, когда между следующими за ними по кругу $A'$ и $B'$ теплоходы не
курсируют.
Докажите, что из любого населенного пункта можно добраться в любой другой,
сделав не более 2 пересадок.

\end{problems}

