% $date: 2014-06-21

% $timetable:
%   g78r2:
%     2014-06-21:
%     - 2

\section*{Геометрические неравенства}

% $authors:
% - Андрей Кушнир

\begin{enumerate}

\item
\sbp
В треугольнике $ABC$ медиана $AM$ короче половины стороны $BC$.
Докажите, что $\angle A$~--- тупой.
\\
\sbp
В треугольнике $ABC$ медиана $AM$ длиннее половины стороны $BC$.
Докажите, что $\angle A$~--- острый.
\\
\sbp
Докажите, что в прямоугольном треугольнике медиана, выпущенная из прямого угла,
равна половине стороны, на которую она опирается.

\item
Дан выпуклый пятиугольник $ABCDE$.
Могут ли все углы $ACD$, $BDE$, $CEA$, $DAB$, $EBC$ быть тупыми?

\item
Дан выпуклый четырехугольник $ABCD$, внутри которого содержится отрезок.
Докажите, что его длина меньше чем длина самой длинной стороны или диагонали
четырехугольника.

\item
В выпуклом четырехугольнике $ABCD$ выполнено $AB + BD < AC + CD$.
Докажите, что $AB < AC$.

\item
Докажите, что в равнобедренном треугольнике с углом $80^{\circ}$ при основании
боковая сторона
\\
\sbp меньше утроенного основания,
\quad
\sbp но больше удвоенного.

\item
На основании $BC$ равнобедренного треугольника $ABC$ ($AB = AC$) отметили точку
$P$, а на продолжении основания $BC$ за точку $C$ отметили точку $Q$.
Оказалось, что $BP = CQ$.
Докажите, что периметр треугольника $APQ$ больше периметра треугольника $ABC$.

\item
На стороне $BC$ остроугольного треугольника $ABC$ отмечена точка $F$.
Как на сторонах $AB$, $AC$ отметить $E$, $D$ соответственно таким образом,
чтобы периметр треугольника $EDF$ был как можно меньше?

\end{enumerate}

