% $date: 2014-06-22

% $timetable:
%   g1011:
%     2014-06-22:
%     - 2

\section*{Они пересекаются!}

% $authors:
% - Алексей Доледенок

\begin{problems}

\item
Окружности с центрами $O_1$ и $O_2$ пересекаются в точках $M$ и $N$.
Прямые $O_1 M$ и $O_2 M$ пересекают первую окружность в точках $A_1$ и $B_1$, а
вторую в точках $A_2$ и $B_2$.
Докажите, что прямые $A_1 B_1$, $A_2 B_2$ и $MN$ пересекаются в одной точке.

\item
В прямоугольном треугольнике $ABC$ с прямым углом $C$ проведена высота $CH$.
Пусть $I$, $I_1$ и $I_2$~--- центры вписанных окружностей треугольников
$ABC$, $ACH$ и $BCH$ соответственно.
Докажите, что $CI$ перпендикулярно $I_1 I_2$.

\item
Дан прямоугольник $ABCD$.
Пусть биссектриса угла $A$ пересекает прямую $CD$ в точке $E$, а биссектриса
внешнего угла $C$ пересекает прямую $AD$ в точке $F$.
Докажите, что отрезок $EF$ равен и перпендикулярен диагонали прямоугольника.

\item
С помощью линейки, на которой отмечен единичный отрезок, проведите прямую,
перпендикулярную данной.

\item
В параллелограмме $ABCD$ опустили перпендикуляр $BH$ на сторону $AD$.
На отрезке $BH$ отметили точку $M$, равноудаленную от точек $C$ и $D$.
Пусть $K$~--- середина $AB$.
Докажите, что угол $MKD$ прямой.

\item
Диагонали выпуклого четырехугольника $ABCD$ перпендикулярны.
Через середины сторон $AB$ и $AD$ проведены прямые, перпендикулярные сторонам
$CD$ и $BC$ соответственно.
Докажите, что эти прямые пересекаются на $AC$.

\item
В прямоугольнике $ABCD$ точка $M$~--- середина $CD$.
Через точку $C$ провели прямую, перпендикулярную прямой $BM$, а через точку
$M$~--- прямую, перпендикулярную диагонали $BD$.
Докажите, что два проведенных перпендикуляра пересекаются на прямой $AD$.

\item
В треугольнике $ABC$ угол $B$ равен $120^\circ$.
Пусть $A_1$, $B_1$, $C_1$~--- основания биссектрис.
Докажите, что угол $\angle A_1 B_1 C_1$ прямой.

\end{problems}

