% $date: 2014-06-16

% $timetable:
%   g78r2:
%     2014-06-16:
%     - 2

\section*{Неравенство треугольника}

% $authors:
% - Андрей Кушнир

\begin{problems}

\item
На~стороне~$BC$ треугольника $ABC$ отмечена точка~$D$.
Докажите, что отрезок~$AD$ короче хотя~бы одного из~отрезков $AB$, $AC$.

\item
\sbp
На~стороне~$AB$ треугольника $ABC$ отметили точку~$D$.
Докажите, что $BD + DC < BA + AC$.
\\
\sbp
Внутри треугольника $ABC$ отмечена точка~$D$.
Докажите, что $BD + DC < BA + AC$.

\item
Докажите, что сумма длин диагоналей выпуклого четырехугольника меньше
периметра, но больше половины периметра.

\item
В~треугольнике $ABC$ проведена медиана~$AM$.
Докажите, что её~длина меньше полусуммы сторон $AB$, $AC$.

\item
Докажите, что сумма длин диагоналей выпуклого пятиугольника больше периметра,
но меньше удвоенного периметра.

\item
Отрезок~$XY$ лежит внутри треугольника $ABC$.
Докажите, что он~короче самой длинной стороны треугольника.

\item
На~столе лежит несколько правильно идущих часов (циферблатами вверх; возможно,
разного размера).
Докажите, что в~некоторый момент сумма расстояний от~центра стола до~концов
всех минутных будет не~меньше, чем сумма расстояний от~центра стола до~центров
часов.

\item
На~плоскости проведена прямая~$l$ и~отмечены точки $A$ и~$B$, лежащие по~одну
сторону от~этой прямой.
Найдите на~прямой~$l$ такую точку~$X$, чтобы длина ломаной $AXB$ была
минимальной.

\item
Внутри треугольника $ABC$ отмечена точка~$X$.
Докажите, что $P / 2 < AX + BX + CX < P$, где $P$~--- периметр треугольника.

\item
В~четырехугольнике $ABCD$ угол~$A$~--- тупой.
$F$~--- середина $BC$.
Докажите, что $2 AF < DB + DC$.

\end{problems}

